# 视频链接

[980 系统班！最全申论方法精讲！绝对的王炸！ 粉笔李梦圆精品课\_哔哩哔哩\_bilibili](https://www.bilibili.com/video/BV1VU4y1G7Ar?p=3)

# 答疑部分

1. 过去的问题解决了才是现在的意义。

# 对策

> 接第二课，此为第三点

1. 常见问法

对策、措施、举措、建议、意见、做法、解决方法；经验、启示等

2. 答题技巧
   1. 直接摘抄：材料中出现对策标志性动词时，该处往往有得分点。常见的动词有：建立、健全、统筹、创新、规范、整顿、打击、扶持、规划、设置等。<font style="background-color:#FADB14;"></font>
   2. 问题反推：解决资料中的现有问题。（没有---增加，有---减少）→ 问题---对策
   3. 经验借鉴：其他国家或地区。

# 答题结构

有些只要求回答对策

有的对策题需要回答问题＋对策，如是后者，两种元素分开作答。

## 问题与对策都要回答

1. 题干中明确要求概括/分析问题,并提出解决问题的对策/建议/措施等。
2. 要求中出现问题明确/问题全面等。

# 答题技巧

1. 总分结构，大点下面分小点（一、······。1. ······。）
2. 200 字写 25 个关键词
3. 20 分 5 到 7 个对策

# 对策拓展和积累

1. 观念层面（头）

适用范围：思想、意识、观念、价值观落后

具体对策：

（1）加强对······的重视、支持、扶持、树立······意识、培养······意识

（2）科学规划、合理布局、创新模式

2. 制度监督（眼）

适用范围：机制、制度、法律、政策等不健全，违法成本低等

具体对策：

（1）完善法律的体制、机制；完善立法、政策、细则、规范等。

（2）加强法律强制性，提高违法成本。

3. 舆论监督（眼）

适用范围：媒体、百姓的关注和监督

具体对策：

（1）媒体监督，信息公开，开通监督热线与信箱。

（2）群众参与、举报、关注，审查、核算等

4. 宣传培训（嘴）

适用范围：观念存在错误，或是知识漏洞

具体对策：

（1）营造良好氛围，提高群众参与度，如摆展台、贴海报、发放公开信；媒体宣传，比如公益广告，报纸专栏；开展活动、入户讲解。

（2）传播文化，增强交流互动。

（3）普及知识、培训技能，邀请专家开班培训课程、讲座。

5. 投入（手）

适用范围：投入资金、技术、人才等

具体对策：

（1）加大财政投入，拓宽融资渠道，引入民间资本

（2）吸引人才，搭建人才平台，建设人才队伍

（3）加大研发力度，研发新技术，完善硬件设施、基础设施等

6. 管理监管（手）

适用范围：政府的执行、落实层面

具体对策：

（1）加强管理、监管、处罚力度，打击、取缔相关行为，完善预算等

（2）成立专门的管理部门，联合执法，加强配合协作等。
